### 罗马人之王巴巴罗萨（3）

不过这个关于罗滕堡的腓特烈选举意图的假设也是存在疑点，与洛塔尔、康拉德还有先前小亨利的选举不同，这回无论是亚琛还是法兰克福都没有教宗的特使到场。如果说康拉德在之前就召集诸侯们到法兰克福去选举他的儿子，为他的加冕礼做准备，那么理应邀请教宗代表。很容易就能找到一两位枢机主教陪同斯塔沃洛的维巴尔德还有科隆大主教阿诺德顺路在1152年2月从罗马前来。也许事实上康拉德是想要召集诸侯们到法兰克福计划翻越阿尔卑斯山的远征——这大概可以解释为什么会有意大利地区的领主们存在，并且与此同时他还想顺便处理关于乌得勒支主教选举的争议。不管到底发生了什么，巴巴罗萨以惊人的速度和准备充分的外交手段确保了自己登基并加冕。他登上王位的过程显而易见是一场政变。

#### Political Theater 政治舞台

弗赖辛的奥托表示，在巴巴罗萨于亚琛加冕的当他，圣玛丽教堂还发生了两件充满了象征意味的事件。 为巴巴罗萨加冕为国王的主教们也顺便册封了明斯特的主教选候，而这位主教的名字也叫作腓特烈。奥托觉得这有着别样的寓意。“所以人们相信，至高的君王与牧师在同一时间得到了尊荣，这就是标志，毕竟他们在同一天的同一个教堂里同时受礼，一个按照新约的条例一个按照旧约的条例，所以这才是被基督赐福之人。”

一个同样名叫腓特烈，性格温和的主教被受职可能是一个幸运的巧合，但第二个事件很显然是事先编排好的。当王冠戴到巴巴罗萨头上的时候，有一位曾犯下严重的罪行而失去了巴巴罗萨的信赖的大臣，这时匍匐在国王脚下，希望在这一一个神圣的日子里重新获得君主的赦免。“但巴巴罗萨依旧维持着先前的严厉态度，不为所动，这就向大家证明，”奥托写道，“他坚定不移地宣称这个人应得到惩罚，不是出于私人怨恨，而是出于公正。”所有人都佩服“骄傲与自尊无法让那位年轻人放弃美德的坚定而犯下懈怠的过失（他就像已经拥有了老人一样的判断力）”。奥托总结道：“无论是诸侯们的求情，还是财富的贿赂，亦或者是加冕为王的喜悦，都无法让巴巴罗萨回心转意去宽恕那个可怜人。”他无可奈何地离开了，无人理会他。难以想象，一个在法律上已经被判处为奴的人，曾招致了国王的不满，竟然还敢自己前来破坏加冕仪式。

这个情节听起来很可疑，就像是1024年康拉德二世加冕时曾发生的事情。当康拉德走进美因茨大教堂进行祝圣仪式的时候，他被三个请愿者搭讪：一个佃农，一个孤儿和一个寡妇。诸侯们催促国王们赶快行动，但康拉德“像一个虔诚的牧师一样”回应道，他的责任是不能够拖延任何的正义。然后，一个被误判流放的人向康拉德求情，国王挽着他的胳膊来到王座前，把他的案子交给一位诸侯解决。康拉德的传记作者韦博（Wipo）补充道：“国王对仁慈的热忱要胜过祝圣典礼。”美因茨大主教阿里博（Archbishop Aribo of Mainz）在加冕过程中敦促康拉德宽恕每一个曾冒犯他的人，特别是一个叫奥托的贵族，因为上帝在那一天把康拉德“变成了另外一个人”，使他成为“他意志的分享者”。只有这样康拉德才有可能赦免他的过失。康拉德流着眼泪赦免了所有人。而巴巴罗萨的“严厉”和康拉德的“宽容”形成了鲜明的对比。

有没有可能，每一次加冕仪式都要上演一次这样的剧目，亦或者是一位熟悉韦博与康拉德旧事的教士——即弗赖辛的奥托，他以此为灵感，指使一位官员向巴巴罗萨这样做，但这一政治戏剧的目的又是什么呢？十二世纪强调国王的公正而非仁慈，是对宗教分裂时期君主制度非神圣化的一种强调。韦博和奥托关于加冕的记载的变化也是意识形态变化的显著体现。那顶可能是为了康拉德三世的加冕典礼准备的网关如今戴在了巴巴罗萨的头上，强调了国王作为司法仲裁者的形象。王冠上有段铭文取自《诗篇（Psalm）》98:4，意为：“国王的荣誉喜爱公正的审判（honor regis judiciv(m diligit）。”巴巴罗萨对于像托尔托纳（Tortona）、斯波莱托（Spoleto）、米兰和美因茨这样的叛乱城市时当然是毫不留情的。然而对于他这样一位受了天主的赐福，要在十字架前宽恕敌人，并在主祷文中践行神的宽恕与人的宽恕的救世主的代言人来说，在加冕仪式这样神圣的场合，他也要展现无情的正义。当时位列圣玛丽教堂的所有诸侯们可能对这一幕有着不同的礼节，但其真正含义大概是，巴巴罗萨决定秉公执法——他不会再被诸侯们的训诫所左右。他决定将自己与洛塔尔三世划清界限，毕竟奥托指出，洛塔尔三世曾在当选后“羞辱”和“迫害”过斯陶芬兄弟。毫无疑问，康拉德三世对骄傲者亨利还有韦尔夫家族的其余成员的态度也是如此。所以在圣玛丽教堂的表演应该是程式化的。

在加冕典礼之后，巴巴罗萨回到了王宫的私人住所，并在第二天召集那些最有权势的诸侯们，与他们一同商议王国的状况。 据奥托说，他们决定派遣特里尔的大主教选候希林（Archbishop-Elect Hillin of Trier）和班贝格主教埃伯哈德二世一同翻越阿尔卑斯山去通知教宗、罗马城还有整个意大利关于腓特烈登上王位的消息。维巴尔德告知教宗尤金三世，以科隆大主教阿诺德为首的助教们曾敦促巴巴罗萨继续沿袭他叔叔的计划，前往罗马加冕；他在为巴巴罗萨开脱时还暗示，国王大约是听从了那些诸侯们天真的观点，即他首先得先解决帝国内部的问题，而且看起来他似乎是应教宗的邀请而去的，这比他自己主动去要有面子得多。

诸侯们随后在6月阻止了巴巴罗萨关于进攻匈牙利的提议。奥托声称他不知道诸侯们为什么反对他。“由于某些尚未明确的原因，巴巴罗萨无法在这件事上得到诸侯们的同意，因此无法实施他的计划，只好把这件事推迟到更合适的时候再去做。”这些诸侯们，尤其韦尔夫六世还是匈牙利国王盖萨二世的盟友，可能希望腓特烈还是先着手解决巴伐利亚的争端，重新考虑康拉德反匈牙利亲巴本堡的政策是否合适，不要再迁就奥托的兄弟奥地利的亨利（Henry Jasomirgott），后者曾在12世纪40年代与盖萨二世作战，不过并没有取得胜利。这些事件为我们提供了难得一见的诸侯们的幕后讨论决策过程，以及巴巴罗萨对诸侯们意见的依从性。

巴巴罗萨从亚琛前往乌得勒支以惩罚其教士和民众的渎圣行为。1150年11月11日乌得勒支的哈特伯特主教（Bishop Hartbert of Utrecht）去世后，神职人员在征得贵族的同意下，推选了科隆的圣格里安修道院（St. Gereon’s in Cologne）院长赫尔曼接任；但另一些官员强迫其他神职人员选举了贝格伯爵阿道夫（Count Adolf of Berg）未成年的儿子腓特烈。康拉德曾正式授权赫尔曼，但腓特烈的支持者设法将这一决定推迟，并将赫尔曼驱逐出城。康拉德曾试图以非正式程序私下解决争端，但失败后他决定启用正式程序。贝格这一派拒绝出席国王的法庭，因为这明显违反了沃尔姆斯协定关于主教选举争议相关的规定，腓特烈的支持者向教宗提出了诉讼。与巴伐利亚的维特尔斯巴赫家族的冲突使得康拉德无法立即惩罚乌得勒支人的叛国行为，但康拉德于1151年7月在列日正式承认了赫尔曼的地位，并且教宗也对他这一决定表示尊重。巴巴罗萨在到达乌得勒支后，对当地居民对其叔叔的冒犯行为除以罚款，并确认赫尔曼当选为乌得勒支主教。 巴巴罗萨的行为是一个明确的信号，他决定加强王室对德意志地区教会的权利，并惩罚任何侵犯王权的行为。3月30日，他在科隆庆祝了他加冕后的第一个复活节。在康拉德死后到复活节星期天之间，巴巴罗萨已经为自己稳固了王位，并展示了其作为一个强大统治者的决心。
